% Chapter Template

\chapter{Conclusions} % Main chapter title

\label{Conclusions} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

Com a cloenda pel desenvolupament d'aquest projecte, aquest darrer capítol pretén recollir una avaluació general del producte generat, la feina desenvolupada, el seu potencial i en definitiva, resumir tots els aspectes que engloben el desenvolupament d'un TFG d'aquestes característiques.

\section{Justificació de l'assoliment dels objectius}

En primer lloc, procedim a la validació dels objectius presentada en la planificació d'aquest projecte.

\begin{itemize}
\item[OBJ1.] \textbf{Definir una planificació pel desenvolupament del projecte en funció dels requisits.}
\subitem Aquest objectiu va ser satisfet i avaluat durant el curs de GEP, on es van identificar tant els requisits del projecte com la seva planificació. En aquesta memòria, al \textit{Capítol 4. Gestió i desenvolupament} s'inclouen: les fases i tasques del projecte, el diagrama de \textit{Gantt} del desenvolupament d'aquest, el pressupost i la previsió de desviacions i alternatives queden reflectides i justificades amb suficient nivell de detall.
\item[OBJ2.] \textbf{ Dissenyar una arquitectura software adequada a les necessitats (sistema autoadaptable, heterogeni i distribuït).}
\subitem Objectiu satisfet i justificat al \textit{Capítol 7. Sistema de monitoratge}, on s'introdueix la proposta d'una arquitectura per la implementació de monitors \textbf{heterogènia}, i es valida mitjançant la implementació d'alguns monitors d'exemple, i els capítols \textit{8. Modelatge UML de configuracions dels monitors} i \textit{9. Sistema d'adaptabilitat}, on primerament es proposa el modelatge del sistema de monitoratge, per a continuació descriure com utilitzar-lo per l'\textbf{adaptabilitat} i reconfiguració dels monitors. El disseny de cada component de forma separada per permetre el seu desplegament de forma independent, i la seva integració mitjançant l'eina IF, garanteixen la seva capacitat de \textbf{distribució}.
\item[OBJ3.] \textbf{Implementar el sistema de monitoratge.}
\subitem Explicat amb detall al \textit{Capítol 7. Sistema de monitoratge}, on es descriu des del disseny de l'arquitectura genèrica fins a 3 monitors implementats per validar i provar l'arquitectura, així com els components de gestió Monitor Manager i Orchestrator.
\item[OBJ4.] \textbf{Implementar el sistema d'adaptació dels monitors.}
\subitem Explicat amb detall al \textit{Capítol 9. Sistema d'adaptabilitat}, on es descriu com en el cas anterior tant el disseny com la implementació de cadascun dels components: Model Repository, Adapter i Model Adapter
\item[OBJ5.] \textbf{Generació d’un producte final usable, que pugui ser desplegable (segons els criteris de distribució) i validat per un escenari d'ús específic.}
\subitem Al \textit{Capítol 11. Validació del sistema} es descriu un cas d'ús específic, així com la seva execució, per validar la usabilitat del sistema. Tot i així, al llarg del desenvolupament, es justifica mitjançant el disseny i la implementació la correctesa dels components implementats.
\item[OBJ6.] \textbf{Configurar i definir l’entorn de desenvolupament i d’ús del sistema.}
\subitem Necessari pel desenvolupament, s'introdueix per una banda les tecnologies bàsiques i els components amb els quals s'ha treballat al \textit{Capítol 6. Entorn de desenvolupament}, i al llarg dels següents capítols es descriuen els passos realitzats per desenvolupar i desplegar al nostre sistema cadascun dels components.
\item[OBJ7.] \textbf{Assegurar la qualitat i fiabilitat del sistema mitjançant la validació dels components i del sistema integrat.}
\subitem Cada component s'ha provat i validat independentment, i addicionalment s'ha afegit una validació d'un cas d'ús específic per garantir no només l'execució satisfactòria dels components de forma aïllada, sinó també la de la seva execució de forma integrada al sistema.
\item[OBJ8.] \textbf{Seguir una metodologia de desenvolupament i validació del sistema.}
\subitem La descripció de la metodologia de desenvolupament, així com la inclusió del diagrama de \textit{Gantt}, i la validació del sistema al \textit{Capítol 11}, són alguns dels resultats generals del seguiment i validació del desenvolupament del projecte.
\item[OBJ9.] \textbf{Definir un cas d’ús per mostrar la usabilitat i comportament real del sistema.}
\subitem El \textit{Capítol 11} està destinat exclusivament a aquest objectiu: es defineix un entorn específic, uns models i unes configuracions reals, i s'executa l'algorisme d'adaptabilitat sencer, des del punt de sol·licitud d'adaptació fins la validació dels canvis reals a la pròpia execució de monitoratge.
\item[OBJ10.] \textbf{Documentar i justificar l’evolució del projecte.}
\subitem Aquesta memòria, així com els anteriors entregables (Fita Inicial i Fita de seguiment) són documents que garanteixen l'assoliment d'aquest objectiu, i permeten analitzar l'evolució del projecte i les tasques realitzades com a part d'aquest.
\end{itemize}

\section{Justificació de l'assoliment de competències}

Com a part de la planificació del projecte i el curs de GEP, es van definir una sèrie de competències que es treballarien en aquest projecte en diferents graus. Un cop finalitzat el seu desenvolupament, hem d'assegurar no només la satisfacció dels objectius, sinó també d'aquestes competències i el seu treball amb el màxim rigor possible.

\begin{enumerate}
\item [CES1.1.] \textbf{Desenvolupar, mantenir i avaluar sistemes i serveis software complexos i/o crítics. [En profunditat]}
\subitem L'objectiu principal del projecte ha estat el desenvolupament de dos sistemes (de monitoratge i d'adaptabilitat) formats per un conjunt de components independents, integrats entre ells per satisfer un objectiu major. El desenvolupament de cadascun d'aquests components, així com el seu disseny, el seu \textit{testing} i la seva validació han suposat un treball en profunditat del treball realitzat en un sistema software complex, amb un ús de tecnologies variat i amb requisits diferenciats.
\item [CES1.2.] \textbf{Donar solució a problemes d'integració en funció de les estratègies, dels estàndards i de les tecnologies disponibles. [En profunditat]}
\subitem La integració i comunicació d'aquests components s'ha dissenyat i desenvolupat al llarg del projecte. La necessitat de disposar d'un sistema distribuït ens ha presentat la necessitat de donar solució a la integració de components, d'una banda a través de la necessitat del component d'integració utilitzat (IF), i d'altra banda el disseny i implementació de la lògica necessària a cada component per ser exposat com a servei i poder ser així integrat a IF.
\item [CES1.3.] \textbf{Identificar, avaluar i gestionar els riscos potencials associats a la construcció de software que es poguessin presentar. [Bastant]}
\subitem Especialment treballada durant la planificació del projecte, i utilitzada durant el seu desenvolupament, la gestió i planificació temporal s'ha adaptat a les petites desviacions que s'han anat patint al llarg del desenvolupament. En aquesta mateixa memòria s'inclou al \textit{Capítol 4. Gestió i desenvolupament} la previsió i pla d'acció d'aquests riscos.
\item [CES1.5.] \textbf{Especificar, dissenyar, implementar i avaluar bases de dades.  [Bastant]}
\subitem Components com l'Orchestrator o el Model Repository Manager han necessitat l'especificació, el disseny, la implementació i l'avaluació de bases de dades relacionals. Aquestes tasques s'han realitzat d'acord a les necessitats de cada component.
\item [CES1.7.] \textbf{Controlar la qualitat i dissenyar proves en la producció de software. [En profunditat]}
\subitem Tots els components han estan validats independentment per satisfer la seva funcionalitat satisfactòriament; addicionalment, es dedica el \textit{Capítol 11. Validació del sistema} per controlar i avaluar l'execució completa de tots els components dins el \textit{workflow} d'adaptació del sistema de monitoratge.
\item [CES1.8.] \textbf{Desenvolupar, mantenir i avaluar sistemes de control i de temps real. [En profunditat]}
\subitem Els monitors implementats són components que interactuen en temps reals amb altres sistemes software. Aquests components s'han dissenyat i desenvolupat en el context d'aquest projecte, i ha calgut també la seva validació per permetre la seva integració.
\item [CES1.9.] \textbf{Demostrar comprensió en la gestió i govern dels sistemes software. [En profunditat]}
\subitem Al llarg de tot el projecte s'ha plantejat un fil conductor per descriure els diferents components a implementar i com els requisits del sistema s'han anat satisfent amb el desenvolupament d'aquests. Addicionalment s'han incorporat els raonaments i justificacions pertinents, tant per ajudar al lector a entendre el procés de desenvolupament, com per demostrar l'assimilació dels coneixements de gestió del sistema software generat.
\item [CES2.1.] \textbf{Definir i gestionar els requisits d'un sistema software. [En profunditat]}
\subitem Satisfet en la part de la planificació, des d'un punt de vista genèric per tot el sistema, i addicionalment durant el desenvolupament del projecte, conforme de cada component hem extret els requisits necessaris per procedir al seu desenvolupament.
\item [CES2.2.] \textbf{Dissenyar solucions apropiades en un o més dominis d'aplicació, utilitzant mètodes d'enginyeria del software que integrin aspectes ètics, socials, legals i econòmics. [Bastant]}
\subitem El \textit{Capítol 4. Gestió i desenvolupament} presenta d'una banda un anàlisi detallat i numèric dels requisits econòmics del projecte, segons criteris com les hores necessàries, l'equip físic i humà, etc. Per altra banda, presenta l'anàlisi dels criteris de sostenibilitat des del punt de vista ètic, social i legal que al llarg de tot el projecte s'ha assegurat que es garanteixen
\textbf{\item [CES3.1.] Desenvolupar serveis i aplicacions multimèdia. [En profunditat]}
\subitem L'exposició de tots els components com a serveis RESTful per permetre la seva integració, o bé el desenvolupament del \textit{dashboard} per l'adaptabilitat del sistema, ha suposat no només el treball d'aquests coneixements en aquest projecte, sinó també un aprenentatge en desenvolupament d'APIs i \textit{front-end}.
\end{enumerate}

\section{Avaluació del potencial del producte generat}

Els resultats generats i el potencial de cadascun dels components desenvolupats s'han anat tractant i presentant al llarg del projecte, però és convenient fer un resum sobre el potencial del producte generat de cara a desenvolupament futur i ampliació de les seves funcionalitats.\\

Primerament, la \textbf{proposta d'una arquitectura genèrica} pel desenvolupament de monitors obre la possibilitat d'extensió del sistema de monitoratge amb relativa facilitat, partint de la documentació que aquesta mateixa memòria presenta. De fet, actualment altres col·laboradors del projecte han fet servir aquesta mateixa arquitectura per desenvolupar altres monitors que s'han integrat en el sistema SUPERSEDE per altres casos d'estudi. Això és un exemple de com aquesta proposta satisfà el nostre objectiu d'heterogeneïtat, i permet partint d'una arquitectura genèrica implementar un monitor reutilitzant el màxim dels components, i assumint com a única responsabilitat addicional del desenvolupador la lògica interna del monitor.\\

Respecte al sistema d'adaptabilitat, la validació d'aquest projecte es centra en la reconfiguració de processos de monitoratge actius, però els components desenvolupats i el model d'adaptació obre la porta a una \textbf{autonomia total del sistema} i una reconfiguració molt més completa. El sistema dona suport a modificacions més complexes de models UML, com per exemple afegir instàncies de configuracions (processos de monitoratge). Amb poques modificacions, podríem estendre i definir adaptacions molt més complexes: el sistema de monitoratge suporta completament qualsevol operació respecte els processos de monitoratge, i dins el sistema d'adaptabilitat, només caldria definir els models de configuració que defineixin aquests canvis, i adaptar el component Enactor per suportar la traducció a aquest tipus de peticions. Així, a mesura que es treballi en noves configuracions, podem disposar d'un sistema que no només sigui autoadaptable des del punt de vista de reconfiguració de processos de monitoratge, sino fins i tot en la posada en marxa i aturada.\\

Finalment, cal contemplar que aquest projecte ha estat desenvolupat centrant-se en el cas de reconfiguració de monitors, però sempre respectant la seva integració dins SUPERSEDE. Això ha permès que alguns dels components desenvolupats, com per exemple el Model Repository, l'Adapter o el Model Adapter són completament reutilitzables per altres casos d'estudi totalment independents a la reconfiguració de monitors. En cada cas, caldria plantejar les necessitats de models, i estendre el Model Adapter per suportar l'adaptació dels models definits. A partir d'aquí, des d'un punt de vista genèric, la reconfiguració de sistemes és totalment autònoma i abstracta a la necessitat del sistema.\\

En resum, podem satisfer que per una banda s'ha resolt una problemàtica específica, alhora que el producte generat permet el seu ús i reutilització per seguir treballant i desenvolupar en resoldre problemes dins la mateixa àrea i amb objectius similars.

\section{Avaluació general}

Davant els punts anteriorment exposats, es pot garantir no només la satisfacció dels objectius propis del projecte, sinó també els objectius des d'un punt de vista didàctic com a projecte que representa la cloenda dels estudis del GEI.\\

Aquest projecte ha suposat, a títol personal, una de les primeres experiències en el desenvolupament d'un projecte amb implicacions reals, entenent aquest desenvolupament com el transcurs en la seva totalitat: des del plantejament dels requisits fins la seva validació, passant pel disseny software i la implementació dels components. Com a futur professional de l'enginyeria del software, l'oportunitat de participar en aquestes fases d'un projecte i veure la seva evolució aporta un gran valor personal i professional, que serveix de perfecte tancament dels estudis mitjançant l'assoliment i validació final dels coneixements adquirits durant el transcurs del grau.\\

Addicionalment aquest projecte ha suposat no només una consolidació dels coneixements adquirits, sinó també un aprenentatge de tecnologies o conceptes que altrament és probable que no hagués tractat. Degut a la gran variabilitat de requisits tècnics dels diferents components del projecte, ha estat necessari afrontar reptes variats que en alguns casos han suposat dedicar hores d'aprenentatge. Aquest és un punt essencial que, a més, reflexa perfectament la realitat del món laboral dins el sector de l'enginyeria informàtica: la constant necessitat de renovació i aprenentatge en funció de les circumstàncies del moment.\\

En definitiva les sensacions al finalitzar aquest projecte són altament satisfactòries. Consolidant els coneixements interioritzats durant els 4 anys d'aquest grau, produeix una gran motivació veure les habilitats i coneixements adquirits, així com el potencial coneixement encara per adquirir i desenvolupar. És el moment de tancar el darrer capítol d'aquesta memòria i, amb sort, començar a escriure'n molts més allà on el futur professional em condueixi. \\